# Instituto de Formación Técnica Superior Nro 18

# CARRERA de TÉCNICO SUPERIOR en DESARROLLO DE SOFTWARE

## Trabajo Práctico Final Integrador

**Materia**: Desarrollo de Sistemas Orientados a Objetos  
**Curso**: 1er Año  
**Profesor**: Lic. Eduardo Iberti  
**Ciclo Lectivo**: 2do Cuatrimestre 2023  
**Fecha de entrega**: jueves 23 de Noviembre de 2023  

### Tema

Sistema de gestión de obras públicas con manejo de POO, importación de datasets desde un archivo csv y persistencia de objetos con ORM Peewee en una base de datos SQLite.

### Requerimientos

Se requiere desarrollar un software en Python para gestionar las obras urbanas de la Ciudad de Buenos Aires, tomando como origen de datos un dataset público del gobierno de la ciudad y haciendo uso del modelo ORM de peewee.

#### Requerimientos funcionales y no funcionales:

***1.*** En primer lugar, se debe crear una carpeta para el proyecto solución del TP, cuyo nombre debe contener el apellido de cada alumno integrante del equipo (cada apellido separado por guión).

***2.*** Descargar el archivo csv que contiene los datos de las obras desde la url:

https://cdn.buenosaires.gob.ar/datosabiertos/datasets/secretaria-general-y-relaciones-internacionales/ba-obras/observatorio-de-obras-urbanas.csv  

- guardarlo en la carpeta del proyecto y analizar su estructura de datos (ver al pie del presente documento).

***3.*** Crear el módulo “modelo_orm.py” que contenga la definición de las clases y atributos que considere necesarios, siguiendo el modelo ORM de Peewee para poder persistir los datos importados del dataset en una base de datos relacional de tipo SQLite llamada “obras_urbanas.db”, ubicada en la misma carpeta solución del proyecto. Aquí se debe incluir además la clase BaseModel heredando de peewee.Model.

***4.*** Crear otro módulo “gestionar_obras.py” que contenga la definición de la clase abstracta “GestionarObra” y los siguientes métodos de clase:

- **a.** extraer_datos(), que debe incluir las sentencias necesarias para manipular el dataset a través de un objeto Dataframe del módulo “pandas”.

- **b.** conectar_db(), que debe incluir las sentencias necesarias para realizar la conexión a la base de datos “obras_urbanas.db”.

- **c.** mapear_orm(), que debe incluir las sentencias necesarias para realizar la creación de la estructura de la base de datos (tablas y relaciones) utilizando el método de instancia “create_tables(list)” del módulo peewee.

- **d.** limpiar_datos(), que debe incluir las sentencias necesarias para realizar la “limpieza” de los datos nulos y no accesibles del Dataframe.

- **e.** cargar_datos(), que debe incluir las sentencias necesarias para persistir los datos de las obras (ya transformados y “limpios”) que contiene el objeto Dataframe en la base de datos relacional SQLite. Para ello se debe utilizar el método de clase Model create() en cada una de las clase del modelo ORM definido.

- **f.** nueva_obra(), que debe incluir las sentencias necesarias para crear nuevas instancias de Obra. Se deben considerar los siguientes requisitos:

    - todos los valores requeridos para la creación de estas nuevas instancias deben ser ingresados por teclado.
    - para los valores correspondientes a registros de tablas relacionadas (foreign key), el valor ingresado debe buscarse en la tabla correspondiente mediante sentencia de búsqueda ORM, para obtener la instancia relacionada, si el valor ingresado no existe en la tabla, se le debe informar al usuario y solicitarle un nuevo ingreso por teclado.
    - para persistir en la BD los datos de la nueva instancia de Obra debe usarse el método save() de Model del módulo peewee.
    - este método debe retornar la nueva instancia de obra.

- **g.** obtener_indicadores(), que debe incluir las sentencias necesarias para obtener información de las obras existentes en la base de datos SQLite a través de sentencias ORM.

***5.*** La clase “Obra”, que es una de las clases que debe formar parte del modelo ORM, debe incluir los siguientes métodos de instancia con el objetivo de definir las diferentes etapas de avance de obra:

- **a.** nuevo_proyecto().
- **b.** iniciar_contratacion().
- **c.** adjudicar_obra().
- **d.** iniciar_obra().
- **e.** actualizar_porcentaje_avance().
- **f.** incrementar_plazo().
- **i.** rescindir_obra().
- **g.** incrementar_mano_obra().
- **h.** finalizar_obra().

***6.*** Se deberán crear nuevas instancias de Obra (dos instancias como mínimo) invocando al método de clase “GestionarObra.nueva_obra()”.

***7.*** Cada una de las nuevas obras deben pasar por todas las etapas definidas, salvo incrementar_plazo() e incrementar_mano_obra() que son opcionales. Para ello se debe invocar a los métodos de instancia de la clase Obra, siguiendo el orden de la declaración de las etapas (desde nuevo_proyecto() hasta finalizar_obra() ó rescindir_obra()). Luego de cada cambio de estado del objeto Obra producto de una nueva etapa de avance de la obra, se deben persistir los nuevos valores usando el método save().

***8.*** Para iniciar un nuevo proyecto de obra se debe invocar al método nuevo_proyecto(). Aquí la etapa inicial de las nuevas instancias de Obra debe tener el valor “Proyecto” (si este valor no existe en la tabla “etapas” de la BD, se deberá crear la instancia y luego insertar el nuevo registro). Los valores de los atributos tipo_obra, area_responsable y barrio deben ser alguno de los existentes en la base de datos.

***9.*** A continuación, se debe iniciar la licitación/contratación de la obra, para ello se debe invocar al método iniciar_contratacion(), asignando el TipoContratacion (debe ser un valor existente en la BD) y el nro_contratacion.

***10.*** Para adjudicar la obra a una empresa, se debe invocar al método adjudicar_obra() y asignarle la Empresa (debe ser una empresa existente en la BD) y el nro_expediente.

***11.*** Para indicar el inicio de la obra, se debe invocar al método iniciar_obra(), y asignarle valores a los siguientes atributos: destacada, fecha_inicio, fecha_fin_inicial, fuente_financiamiento (debe ser un valor existente en la BD) y mano_obra.

***12.*** Para registrar avances de la obra, se debe invocar al método actualizar_porcentaje_avance() y actualizar el valor del atributo porcentaje_avance.

***13.*** Para incrementar el plazo de la obra, se debe invocar al método incrementar_plazo() y actualizar el valor del atributo plazo_meses. (Esta acción es opcional, pero el método debe estar definido).

***14.*** Para incrementar la cantidad de mano de obra, se debe invocar al método incrementar_mano_obra() y actualizar el valor del atributo mano_obra. (Esta acción es opcional, pero el método debe estar definido).

***15.*** Para indicar la finalización de una obra, se debe invocar al método finalizar_obra() y actualizar el valor del atributo etapa a “Finalizada” y del atributo porcentaje_avance a “100”.

***16.*** Para indicar la rescisión de una obra, se debe invocar al método rescindir_obra() y actualizar el valor del atributo etapa a “Rescindida”.

***17.*** Para finalizar la ejecución del programa, se debe invocar al método de clase GestionarObra.obtener_indicadores() para obtener y mostrar por consola la siguiente información:

- **a.** Listado de todas las áreas responsables.
- **b.** Listado de todos los tipos de obra.
- **c.** Cantidad de obras que se encuentran en cada etapa.
- **d.** Cantidad de obras y monto total de inversión por tipo de obra.
- **e.** Listado de todos los barrios pertenecientes a las comunas 1, 2 y 3.
- **f.** Cantidad de obras finalizadas y su y monto total de inversión en la comuna 1.
- **g.** Cantidad de obras finalizadas en un plazo menor o igual a 24 meses.
- **h.** Porcentaje total de obras finalizadas.
- **i.** Cantidad total de mano de obra empleada.
- **j.** Monto total de inversión.

### Aclaraciones:

***1.*** En la clase abstracta “GestionarObra”, todos sus métodos deben ser métodos de clase y sus atributos (en caso que considere que deba existir alguno) también serán atributos de clase.

***2.*** Incluir código Python para manejar posibles excepciones donde considere conveniente para atrapar aquellas que puedan llegar a generarse.


### Estructura del dataset “Obras Públicas”

Información de las obras públicas realizadas en la Ciudad. Información sobre empresa constructora, CUIT, fecha de inicio y fin, monto, descripción, ubicación y ministerio responsable de las obras públicas realizadas por el Gobierno de la Ciudad.

| Nombre                     | Tipo   | Descripción                |
| -------------------------- | ------ | -------------------------- |
| id                         | string | id                         |
| entorno                    | string | entorno                    |
| nombre                     | string | nombre                     |
| etapa                      | string | etapa                      |
| tipo                       | string | tipo                       |
| area_responsable           | string | area_responsable           |   
| descripcion                | string | descripcion                |
| monto_contrato             | string | monto_contrato             |
| comuna                     | string | comuna                     |
| barrio                     | string | barrio                     |
| direccion                  | string | direccion                  |
| lat                        | string | lat                        |
| lng                        | string | lng                        |
| fecha_inicio               | string | fecha_inicio               |
| fecha_fin_inicial          | string | fecha_fin_inicial          |
| plazo_meses                | string | plazo_meses                |
| porcentaje_avance          | string | porcentaje_avance          |
| imagen_1                   | string | imagen_1                   |
| imagen_2                   | string | imagen_2                   |
| imagen_3                   | string | imagen_3                   |
| imagen_4                   | string | imagen_4                   |
| licitacion_oferta_empresa  | string | licitacion_oferta_empresa  |
| licitacion_anio            | string | licitacion_anio            |
| contratacion_tipo          | string | contratacion_tipo          |
| nro_contratacion           | string | nro_contratacion           |
| cuit_contratista           | string | cuit_contratista           |
| beneficiarios              | string | beneficiarios              |
| mano_obra                  | string | mano_obra                  |
| compromiso                 | string | compromiso                 |
| destacada                  | string | destacada                  |
| ba_elige                   | string | ba_elige                   |
| link_interno               | string | link_interno               |
| pliego_descarga            | string | pliego_descarga            |
| expediente_numero          | string | expediente_numero          |
| estudio_ambiental_descarga | string | estudio_ambiental_descarga |
| financiamiento             | string | financiamiento             |
